\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amscd,amsthm,xspace}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pst-tree}
\usepackage{algorithmic}

\geometry{a4paper, left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\newcommand{\Authors}{Martin Lenders (Mi. 14-16), Ralf M\"uller-Zimmermann (Di. 14-16)}
\title{H\"ohere Algorithmik - 4. \"Ubungsblatt}
\author{\Authors}
\date{\today}

\newcommand{\changefont}[3]{\fontfamily{#1} \fontseries{#2} \fontshape{#3} \selectfont}

\renewcommand{\thesection}{Aufgabe \arabic{section}:}
\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\labelenumii}{(\theenumii)}
\renewcommand{\theenumii}{\roman{enumii}}

\definecolor{lgray}{gray}{0.95}
\definecolor{purple}{rgb}{0.498,0,0.3333}
\definecolor{identifier}{rgb}{0,0,0.1}
\definecolor{string}{rgb}{0.192,0,1}
\definecolor{comment}{rgb}{0.25,0.5,0.37}

\pagestyle{myheadings}
\oddsidemargin\oddsidemargin
\markright{\Authors}

\lstset{
	tabsize=4, 
	basicstyle=\footnotesize\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\fontshape{n}\selectfont,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	emphstyle=\textit, 
	language=Java,
	keywordstyle=\color{purple}\textbf, 
	identifierstyle=\color{identifier},
	stringstyle=\color{string},
	showstringspaces=false,
    escapeinside={((*}{*))},
	commentstyle=\color{comment},
	extendedchars=true,
	inputencoding=utf8/latin1
}
\psset{nodesep=2pt,levelsep=2em,treesep=2em}

\begin{document}

\maketitle

\section{Unabhängige Mengen in Pfaden}
\begin{enumerate}
\item   Gegeben sei ein Pfad $P = (V,E)$ mit $v_1,v_2,v_3 \in V$ und $w_1 = 2, w_2 = 4, w_3 = 3$. 
        Intuitiv ist zu sehen, dass die unabhängige Menge von maximalem Gewicht $S = \{v_1, v_3\}$ mit Gewicht = 5 ist. 
        Der gegebene Algorithmus wählt jedoch $v_2$ für die Menge $S$ aus und verwirft dann $v_1$ und $v_2$.
        $S$ hat damit allerdings nur ein Gewicht von 4.
        Das Ergebnis entspricht also nicht der gesuchten Menge.
\item   Gegeben sei ein Pfad $P = (V,E)$ mit $v_1,v_2,v_3,v_4,v_5 \in V$ und $w_1 = 8, w_2 = 1, w_3 = 2, w_4 = 11, w_5 = 3$. 
        Intuitiv ist zu sehen, dass die unabhängige Menge von maximalem Gewicht $S = \{v_1, v_4\}$, mit Gewicht = 19 ist. 
        Der gegebene Algorithus wählt jedoch zunächst die beiden Mengen $S_1 = \{v_1, v_3, v_5\}$ mit Gewicht = 13 und $S_2 = \{v_2, v_4\}$ mit Gewicht = 12. 
        Zurückgegeben wird dann $S_1$, welches nicht der gesuchten Menge entspricht.
\item   Sei $W(n)$ das Gewicht der unabhängigen Menge von maximalem Gewicht für den Pfad $P = (V,E)$ mit $v_1, ..., v_n \in V$ 
        und sei dies wie folgt definiert:
        \begin{align*}
            W(1) &= w_1 \\
            W(2) &= \max\{w_1,w_2\} \\
            W(i) &= \max\{W(i-1), W(i-2)+w_i\} 
        \end{align*}
        Die eigentliche unabhängige Menge kann dann mit Backtracing ermittelt werden (jedes mal, wenn $W(i-2)+w_i$ gewählt wird, füge $v_i$ zu $S$ hinzu).
        Die Laufzeit liegt in $O(n)$, sowie auch der Speicherplatzbedarf in $O(n)$ liegt.
\end{enumerate}

\section{Vorlesungsplanung}
Vorlesungen seien verkürzt dargestellt durch $[x,y]$ $x = a(i), y = e(i)$. Zeiten werden der Einfachheit halber als natürliche Zahlen dargestellt. Eine Menge von $n$ Vorlesungen sei als Liste von Vorlesungen (mit Semikolon getrennt) dargestellt.
\begin{enumerate}
\item   Gegenbeispiel:
        \[[0,1];[1,4];[2,3];[3,4];[4,5]\]
        Das maximale $M$ der Menge wäre 
        \[M = [0,1];[2,3];[3,4];[4,5],\] 
        das Kriterium wählt aber 
        \[M = [0,1];[1,4];[4,5]\]
\item   Sei $N$ die Menge der Vorlesungen und $M \subseteq N$ die größtmögliche Menge von verträglichen Vorlesungen. Ein effizienter Algorithmus, der $M$ mit dem vorgeschlagenem Kriterium auswählt ist:
        \begin{algorithmic}
        \STATE $M \gets \emptyset$
        \WHILE{$N \neq \emptyset$}
            \STATE $m \gets$ $\arg\max \{a(i)\ |\ i \in N\}$
            \STATE $M = M \cup \{m\}$
            \STATE $N = N \setminus \{n\ |\ n \in N, e(n) > a(m)\}$
        \ENDWHILE
        \RETURN $M$
        \end{algorithmic}
        \paragraph*{Korrektheit:} Setzen wir voraus, dass wir nicht wissen, das der Algorithmus korrekt ist (und damit sein Ergebnis wirklich $M$ ist) und nennen wir dessen Ergebnis daher zu Beweiszwecken in $S$ um, so wollen wir für seine Korrektheit zeigen, dass
        \[|S| = |M|.\]
        Seien $M' = (m_1, ..., m_j)$ und $S' = (s_1, ..., s_k)$ geordnete Mengen, so dass 
        \[\{m_1,...,m_j\} = M \land \{s_1,...,s_k\} = S.\] 
        Die Ordnung sei jeweils 
        \begin{itemize} 
        \item   $\forall m_{c}, m_{c+1} \in M{:}\ a(m_{c}) > a(m_{c+1}) \land e(m_{c}) > e(m_{c+1})$ bzw.
        \item   $\forall s_{c}, s_{c+1} \in M{:}\ a(s_{c}) > a(s_{c+1}) \land e(s_{c}) > e(s_{c+1})$
        \end{itemize}
        \begin{description}
        \item[Induktionsbehauptung] $\forall r \in \{1,...,j\}{:}\ a(s_r) \geq a(m_r) (\Rightarrow |S'| \geq |M'|)$
        \item[Induktionsanfang] $r = 1{:}\ a(s_1) \geq a(m_1)$, trivial, da der Algorithmus die Vorlesung mit maximalem $a(i)$ wählt.
        \item[Induktionsschritt] $r \Rightarrow r+1{:}$
        \begin{itemize}
        \item   nach \textbf{IV} gilt: $\forall r \in \{1,...,j\}{:}\ a(s_r) \geq a(m_r)$
        \item   $a(m_r) \geq e(m_{r+1}) \Rightarrow a(s_{r+1}) \geq a(m_{r+1})$ \hfill $\square$
        \end{itemize}
        \end{description}
        \textit{$|S'| = |M'|$ (Beweis durch Widerspruch)}: Angenommen $|S'| < |M'|$, dann ist $e(s_j) < e(m_j)$ und es existiert eine weitere Vorlesung $m_{j+1} \in M'$. $N$ enthält im Algorithmus also $m_{j+1}$ nachdem bereits $m_1, ..., m_j$ ausgewählt wurden. Somit ist aber $N \neq \emptyset$ und die Bedingung zum Terminieren der While-Schleife nicht erfüllt, also $S$ nicht das Ergebnis des Algorithmus. \hfill $\square$
        \paragraph*{Laufzeit:} Im schlechtesten Fall (alle anfänglich gegebenen $n$ Vorlesungen sind verträglich) ist die Laufzeit $O(n)$, da bei jedem Schleifendurchlauf nur eine Vorlesung entfernt wird.
        Im besten Fall (keine der anfänglich gegebenen $n$ Vorlesungen sind verträglich) ist die Laufzeit $O(1)$, da nur die Vorlesung mit maximalem $a(i)$ $M$ hinzugefügt wird und alle anderen verworfen werden.
\item   Gegenbeispiel:
        \[[0,1];[1,4];[1,2];[2,3];[4,5]\]
        Das maximale $M$ der Menge wäre 
        \[M = [0,1];[1,2];[2,3];[4,5],\] 
        das Kriterium wählt aber 
        \[M = [0,1];[1,4];[4,5]\]
\item   Gegenbeispiel:
        \[[0,3];[2,4];[3,6]\]
        Das maximale $M$ der Menge wäre 
        \[M = [0,3];[3,6],\] 
        das Kriterium wählt aber 
        \[M = [2,3]\]
\item   Gegenbeispiel:
        \[[0,3];[1,2];[2,3]\]
        Das maximale $M$ der Menge wäre 
        \[M = [1,2];[2,3],\] 
        das Kriterium wählt aber 
        \[M = [0,3]\]
\end{enumerate}

\section{Autobahnfahrt}
\begin{description}
	\item[Problemspezifizierung:] Wir gehen davon aus, dass die Strecken zwischen verbundenen Tankstellen mit einer Tankfüllung zu erreichen sind, andernfalls entferne diese aus dem Graphen. Gesucht ist eine Strecke im Graph, der die wenigsten Stopps benötigt. Es kann Fälle geben, in denen eine längere Strecke weniger Stopps benötigt als eine kürzere Strecke. Daher liefert der kürzeste Weg nicht zwangsweise auch die Strecke mit den wenigsten Stopps. Gleiches gilt, wenn man die Anzahl der Tankstellen auf einer Strecke als Kriterium wählt.
	\item[Idee:] Unser Lösungsansatz ist eine modifizierte Breitensuche über den Graph G=(V, E). Jeder Knoten v $\in$ V erhält dabei ein Attribut, welches die minimale Anzahl an Stopps speichert, die man benötigt, um zu diesem Knoten zu gelangen, sowie die maximale restliche Tankfüllung zu dieser Anzahl von Stopps. Um am Ende die optimale Route zu erhalten, erhält eine Knoten noch das Atribut, von welchem Knoten man gekommen ist, mit dem die beiden anderen Attribute erzeugt werden.
	\item[Algorithmus:] STOPS\begin{lstlisting}[mathescape=true]
STOPS(){
	foreach Vertex v in G{
		v.fuel = 0;
		v.stops = maxInt;
	}
	StartVertex.stops = 0;
	currentVertices.add(StartVertex);
	do{
		foreach Vertex v in currentVertices{
			foreach Edge e in v.outgoingEdges{
				nextVertex = e.next;
				if(e.distance < v.fuel){
					if(nextVertex.stops > stops || (nextVertex.stops == stops && nextVertex.fuel < fuel-e.distance)){
						nextVertex.stops = stops;
						nextVertex.fuel = fuel-e.distance;
						nextVertices.add(nextVertex);
					}
				}else{
					if(nextVertex.stops > stops+1 || (nextVertex.stops == stops+1 && nextVertex.fuel < n-e.distance)){
						nextVertex.stops = stops+1;
						nextVertex.fuel = n-e.distance;
						nextVertices.add(nextVertex);
					}
				}
			}
		}
		currentVertices = nextVertices;
		nextVertices.clear();
	}while (currentVertices.size != 0);
	return EndVertex.stops;
}
\end{lstlisting}
	\item[Korrektheit und Laufzeit:] Der Algorithmus arbeitet iterativ auf dem Graph. In jeder Iteration können die Attribute in einem Knoten nur verbessert werden, sodass dieser irgendwann ein Optimum erreicht. Ein Knoten kann nur verbessert werden, wenn einer seiner Nachbarn verbessert wurde. Diese Nachbarn können durch die eigene Verbesserung jedoch nicht erneut verbessert werden. Ebenso sind kreisförmige Verbesserungen und damit auch negative Kanten ausgeschlossen. Somit hat jeder Knoten einen optimalen Zustand und der Algorithmus terminiert. Da die geringste Anzahl an Stopps gesucht ist, versucht der Algorithmus mit einer Tankfüllung möglichst weit zu kommen. Trifft er auf einen besuchten Knoten mit besseren Attributen, kann er dort die Suche beenden und andere Knoten überprüfen. Hat ein Knoten jedoch schlechtere Werte, werden diese verbessert und dessen Nachbarknoten werden betrachtet.
Die Laufzeit ist schwerer zu ermitteln.\\
\textbf{Lemma:} In jedem Iterationsschritt wird mindestens ein Knoten optimal.\\
\textbf{Induktionsvoraussetzung:} Im ersten Schritt wird der dichteste Nachbar vom Startknoten optimal, da alle anderen Wege zu diesem Knoten länger sind.\\
\textbf{Induktionsschluss:} Im $n$-ten Schritt existiert eine optimaler zusammenhängender Teilgraph. Dann existiert ein Knoten $v$ in diesem Teilgraph mit nicht optimalem Nachbarknoten $u$ und Kante $(v, u)$ Teil des optimalen Pfades vom Startknoten zu $u$. Dann wird $u$ im nächsten Schritt optimal. (Auf den Beweis der Existenz eines solchen Paares wird verzichtet.)\\
\textbf{Folgerung:} Der Algorithmus betrachtet alle Nachbarn der in einem Schritt verbesserten Knoten. In einem vollständigen Graph ist das immer die Anzahl der Kanten, also $O(n^2)$. Da aber in jedem Schritt ein Element optimal wird, kann man dessen Kanten ignorieren und der Algorithmus terminiert nach $n$ Schritten. So kommt man auf eine Laufzeit von $O(\sum\limits_{k=1}^n{k^2}) = O(\frac{1}{6}\cdot n \cdot (n+1)(2n+1)) = O(n^3)$.
\end{description}
\end{document}